# 80. Crear tabla a partir de otra (create table-select)

## Practica de laboratorio

Tenemos la tabla "libros" de una librería y queremos crear una tabla llamada "editoriales" que contenga los nombres de las editoriales.

Eliminamos las tablas "libros" y "editoriales":

```sql
drop table libros;
drop table editoriales;
```

Creamos la tabla "libros":

```sql
create table libros( 
    codigo number(5),
    titulo varchar2(40) not null,
    autor varchar2(30),
    editorial varchar2(20),
    precio number(5,2),
    primary key(codigo)
);
```

Ingresamos algunos registros;

```sql
insert into libros values(1,'Uno','Richard Bach','Planeta',15);
insert into libros values(2,'El aleph','Borges','Emece',25);
insert into libros values(3,'Matematica estas ahi','Paenza','Nuevo siglo',18);
insert into libros values(4,'Aprenda PHP','Mario Molina','Nuevo siglo',45);
insert into libros values(5,'Ilusiones','Richard Bach','Planeta',14);
insert into libros values(6,'Java en 10 minutos','Mario Molina','Nuevo siglo',50);
```

Creamos una tabla llamada "editoriales" que contenga los nombres de las editoriales obteniendo tales nombres de la tabla "libros":

```sql
create table editoriales as (select distinct editorial as nombre from libros);
```

Veamos la nueva tabla:

```sql
select *from editoriales;
```

Necesitamos una nueva tabla llamada "librosporeditorial" que contenga la cantidad de libros de cada editorial. Primero eliminamos la tabla:

```sql
drop table cantidadporeditorial;
```

Creamos la nueva tabla empleando una subconsulta:

```sql
create table cantidadporeditorial as
  (select editorial as nombre,count(*) as cantidad
  from libros
  group by editorial);
```

Veamos los registros de la nueva tabla:

```sql
select *from cantidadporeditorial;
```

La tabla "cantidadporeditorial" se ha creado con el campo llamado "nombre" seleccionado del campo "editorial" de "libros" y con el campo "cantidad" con el valor calculado con count(*) de la tabla "libros".

Queremos una tabla llamada "ofertas20" que contenga los mismos campos que "libros" y guarde los libros con un precio menor o igual a 20. Primero eliminamos la tabla "ofertas20":

```sql
drop table ofertas20;
```

Creamos "ofertas20" einsertamos la consulta de "libros":

```sql
create table ofertas20 as
  (select *from libros
  where precio<=20)
  order by precio desc;
```

La consulta anterior retorna los libros de la tabla "libros" cuyo precio es menor o igual a 20 y los almacena en la nueva tabla ("ofertas20") ordenados en forma descendente por precio. Note que no se listan los campos a extraer, se coloca un asterisco para indicar que se incluyen todos los campos.

Veamos los registros de la nueva tabla:

```sql
select *from ofertas20;
```

Agregamos una columna a la tabla "editoriales" que contiene la ciudad en la cual está la casa central de cada editorial:

```sql
alter table editoriales add ciudad varchar2(30);
```

Actualizamos dicho campo:

```sql
update editoriales set ciudad='Cordoba' where nombre='Planeta';
update editoriales set ciudad='Cordoba' where nombre='Emece';
update editoriales set ciudad='Buenos Aires' where nombre='Nuevo siglo';
```

Queremos una nueva tabla llamada "librosdecordoba" que contenga los títulos y autores de los libros de editoriales de Cordoba. En primer lugar, la eliminamos:

```sql
drop table librosdecordoba;
```

Consultamos las 2 tablas y guardamos el resultado en la nueva tabla que estamos creando:

```sql
create table librosdecordoba as
  (select titulo,autor from libros
  join editoriales
  on editorial=nombre 
  where ciudad='Cordoba');
```

Consultamos la nueva tabla:

```sql
select *from librosdecordoba;
```

Ingresemos el siguiente lote de comandos en el Oracle SQL Developer:

```sql
drop table libros;
drop table editoriales;

create table libros( 
  codigo number(5),
  titulo varchar2(40) not null,
  autor varchar2(30),
  editorial varchar2(20),
  precio number(5,2),
  primary key(codigo)
 ); 

insert into libros values(1,'Uno','Richard Bach','Planeta',15);
insert into libros values(2,'El aleph','Borges','Emece',25);
insert into libros values(3,'Matematica estas ahi','Paenza','Nuevo siglo',18);
insert into libros values(4,'Aprenda PHP','Mario Molina','Nuevo siglo',45);
insert into libros values(5,'Ilusiones','Richard Bach','Planeta',14);
insert into libros values(6,'Java en 10 minutos','Mario Molina','Nuevo siglo',50);

 -- Creamos una tabla llamada "editoriales" que contenga los nombres de las editoriales
 -- obteniendo tales nombres de la tabla "libros":
create table editoriales as
  (select distinct editorial as nombre
   from libros);

 -- Veamos la nueva tabla:
select * from editoriales;

 -- Necesitamos una nueva tabla llamada "librosporeditorial" que contenga la cantidad
 -- de libros de cada editorial. Primero eliminamos la tabla:
drop table cantidadporeditorial;

 --Creamos la nueva tabla empleando una subconsulta:
create table cantidadporeditorial as
  (select editorial as nombre,count(*) as cantidad
  from libros
  group by editorial);

 -- Veamos los registros de la nueva tabla:
select *from cantidadporeditorial;

 -- Queremos una tabla llamada "ofertas20" que contenga los mismos campos que "libros"
 -- y guarde los libros con un precio menor o igual a 20. Primero eliminamos la tabla "ofertas20":
drop table ofertas20;

 -- Creamos "ofertas20" einsertamos la consulta de "libros":
create table ofertas20 as
  (select *from libros
  where precio<=20)
  order by precio desc;

 -- Veamos los registros de la nueva tabla:
select *from ofertas20;

 -- Agregamos una columna a la tabla "editoriales" que contiene la ciudad
 -- en la cual está la casa central de cada editorial:
alter table editoriales add ciudad varchar2(30);

-- Actualizamos dicho campo:
update editoriales set ciudad='Cordoba' where nombre='Planeta';
update editoriales set ciudad='Cordoba' where nombre='Emece';
update editoriales set ciudad='Buenos Aires' where nombre='Nuevo siglo';

-- Queremos una nueva tabla llamada "librosdecordoba" que contenga los títulos
-- y autores de los libros de editoriales de Cordoba. En primer lugar, la eliminamos:
drop table librosdecordoba;

-- Consultamos las 2 tablas y guardamos el resultado en la nueva tabla que estamos creando:
create table librosdecordoba as
  (select titulo,autor from libros
  join editoriales
  on editorial=nombre 
  where ciudad='Cordoba');

-- Consultamos la nueva tabla:
select * from librosdecordoba;
```

## Ejercicios propuestos

Un supermercado almacena los datos de sus empleados en una tabla denominada "empleados" y en una tabla llamada "sucursales" los códigos y ciudades de las diferentes sucursales.

1. Elimine las tablas "empleados" y "sucursales":

```sql
drop table empleados;
drop table sucursales;
```

2. Cree la tabla "sucursales":

```sql
create table sucursales( 
    codigo number(4),
    ciudad varchar2(30) not null,
    primary key(codigo)
);
```

3. Cree la tabla "empleados":

```sql
create table empleados( 
    documento char(8) not null,
    nombre varchar2(30) not null,
    domicilio varchar2(30),
    seccion varchar2(20),
    sueldo number(6,2),
    codigosucursal number(4),
    primary key(documento),
    constraint FK_empleados_sucursal
    foreign key (codigosucursal)
    references sucursales(codigo)
 );
```

4. Ingrese algunos registros para ambas tablas:

```sql
insert into sucursales values(1,'Cordoba');
insert into sucursales values(2,'Villa Maria');
insert into sucursales values(3,'Carlos Paz');
insert into sucursales values(4,'Cruz del Eje');
insert into empleados values('22222222','Ana Acosta','Avellaneda 111','Secretaria',500,1);
insert into empleados values('23333333','Carlos Caseros','Colon 222','Sistemas',800,1);
insert into empleados values('24444444','Diana Dominguez','Dinamarca 333','Secretaria',550,2);
insert into empleados values('25555555','Fabiola Fuentes','Francia 444','Sistemas',750,2);
insert into empleados values('26666666','Gabriela Gonzalez','Guemes 555','Secretaria',580,3);
insert into empleados values('27777777','Juan Juarez','Jujuy 777','Secretaria',500,4);
insert into empleados values('28888888','Luis Lopez','Lules 888','Sistemas',780,4);
insert into empleados values('29999999','Maria Morales','Marina 999','Contaduria',670,4);
```

5. Realice un join para mostrar todos los datos de "empleados" incluyendo la ciudad de la sucursal
```sql
SELECT e.documento, e.nombre, e.domicilio, e.seccion, e.sueldo, s.ciudad
FROM empleados e
JOIN sucursales s ON e.codigosucursal = s.codigo;

```
6. Cree una tabla llamada "secciones" que contenga las secciones de la empresa (primero elimínela)

```sql
drop table secciones;

create table secciones as
  (select distinct seccion as nombre
   from empleados);
```

7. Recupere la información de "secciones"
```sql
SELECT * FROM secciones;

```
8. Se necesita una nueva tabla llamada "sueldosxseccion" que contenga la suma de los sueldos de los empleados por sección (de todas las sucursales). Primero elimine la tabla

```sql
drop table sueldosxseccion;

create table sueldosxseccion as
  (select seccion, sum(sueldo) as total
  from empleados
  group by seccion);
```

9. Recupere los registros de la nueva tabla
```sql
SELECT * FROM sueldosxseccion;

```
10. Se necesita una nueva tabla llamada "sucursalCordoba" que contenga los nombres y sección de los empleados de la ciudad de Córdoba. En primer lugar, eliminamos la tabla. Luego, consulte las tablas "empleados" y "sucursales" y guarde el resultado en la nueva tabla
```sql
DROP TABLE sucursalCordoba;

CREATE TABLE sucursalCordoba AS
SELECT e.nombre, e.seccion
FROM empleados e
JOIN sucursales s ON e.codigosucursal = s.codigo
WHERE s.ciudad = 'Cordoba';

```
11. Consulte la nueva tabla
```sql
SELECT * FROM sucursalCordoba;

```
